%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{5}{1}[Des supplémentaires, encore]
Dans chacun des cas suivants, montrer que $F$ et $G$ sont supplémentaires dans $E$.
\begin{enumerate}
		\item $E=\R^3$, $F=\left\{(x, y, z) \in \R^{3} \mid x+2 y+3 z=0\right\}$ et $G=\Vect((1,2,3))$. 
		\item Pour $n\geq 1$, $E=\R[-n]$, $F=\Vect(X(X-1),(X-1)(X-2), X(X-2))$ et $G=\left\{P \in \R_{n}[X]\left|X^{3}\right| P\right\}$. 	
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
Nous sommes en dimension finie. On va utiliser les propriétés sur les dimensions.
\begin{enumerate}
	\item Remarquons que $x+3y+2z=0 \iff x=-3y-2z$. Ainsi
	\begin{align*}
	F &= \{ (-2y-3z,y,z),\quad (y,z)\in \R^2\}\\
	  &= \Vect( (-2,1,0), (-3,0,1) ). 	
	\end{align*}
	Les deux vecteurs sont non colinéaires, et on peut donc conclure que 
	\[ \dim(F)= 2 \qeq \dim(G) = 1. \]
	Par somme, $\dim(\R^3) = \dim(F)+\dim(G)$. Il reste simplement à montrer que l'intersection est réduite à $0$. Soit $(x,y,z)\in F\cap G$. Il existe $\lambda \in \R$ tel que $(x,y,z)=\lambda(1,2,3) = (\lambda, 2\lambda, 3\lambda)$. De plus, $x+2y+3z=0$ et donc
	\[ \lambda +4\lambda +9\lambda =0 \implies \lambda = 0. \]
	Finalement, $(x,y,z)=(0,0,0)$ et $F\cap G = \{ 0 \}$.
	
	On peut donc conclure finalement que $\R^3=F\oplus G$.
	\item Par propriété sur les polynômes, $X^3\mid P$ si et seulement s'il existe $Q$ tel que $P=X^3Q$ avec $\deg(Q)=\deg(P)-3 = n-3$. Ainsi, $X^3\mid P$ si et seulement s'il existe $(a_0,\hdots, a_{n-3})\in \R^{n-3}$ tels que 
		\[ P = X^3(a_0+a_1X+\hdots +a_{n_3}X^{n-3}) =a_0X^3+a_1X^4+\hdots + a_{n-3}X^n. \]
		La famille $(X^3, \hdots, X^n)$ est donc génératrice de $G$, et est libre car échelonnée en degré. Ainsi \[ \dim(G)=n-2.\]
		De même, $F$ est de dimension $3$ puisque la famille $(X(X-1), (X-1)(X-2), X(X-2))$ est libre. En effet, s'il existe $(a,b,c)\in \R^3$ tels que $aX(X-1)+b(X-1)(X-2)+cX(X-2)=0$, alors en appliquant en $0$, $1$ et $2$, on obtient successivement $b=0$, puis $c=0$ et finalement $a=0$. 
		
		Ainsi, $\dim(F)+\dim(G) = 3 + (n-2) = n +1= \dim(\R[-n])$. Montrons que la somme est directe pour pouvoir conclure.
		
		Soit $P\in F\cap G$. Puisque $P\in F$, $P$ est de degré $2$ au maximum, puisque combinaison linéaire de polynôme de degré $2$. Or, puisque $P\in G$, $X^3\mid P$ donc $0$ est racine au moins triple de $P$. Etant de degré $2$, cela implique que $P=0$. Ainsi $F\cap G=\{0\}$.
		
		Par théorème sur les dimensions, on en conclut donc que $\R[-n]=F\oplus G$.
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
